\begin{verse}
                     Kial vi, patroj, en Babilono\\
                     \vin   Konstrui turon komencis\\
                     Kaj tre fiere anka\u u je l' trono\\
                     \vin   \^Ciela regi intencis?

                     \^Cu jam senfina, vasta la tero\\
                     \vin   Al vi ne estis sufi\^ce?\\
                     Vi ja trankvile kaj sen dan\^gero\\
                      \vin  \^Cirka\u ue vivis feli\^ce.

                     Kien sin turnis viaj okuloj,\\
                     \vin   Havante lingvon komunan,\\
                     Trovis lo\^gejon vi, anta\u uuloj,\\
                      \vin  Bonegan kaj oportunan!

                     Jen al vi pla\^cis monto, jen valo,\\
                     \vin   Trankvila en Sinorujo, ---\\
                     \^Cie potenco via egala\\
                      \vin  Kaj \^cie via patrujo.

                     Kial deziris vi do subite\\
                     \vin   De l' val' suriri \^cielon?\\
                     Vi per argilo, brikoj malsprite\\
                     \vin   Atingi pensis la celon?

                     Sed entrepreno via, ho, vana,\\
                     \vin   Senfrukta restis je l' fino;\\
                     Tuj \^gin detruis Dia la mano,\\
                     \vin   Kondukis vin al ruino.

                     Dum la konstruon vi diligente\\
                     \vin   Plialten levi rapidis,\\
                     Jen vian lingvon Dio momente\\
                     \vin   Je lingvoj mil disdividis!

                     Nun jam pri kio unu parolas,\\
                    \vin    Komprenas dua nenion,\\
                     Kaj ne sciante, kion li volas,\\
                     \vin   Al li venigas alion:

                     Unu por l'alta granda konstruo\\
                    \vin    Necese brikon bezonas, ---\\
                     Ne komprenante lin, jen la dua\\
                    \vin    Argilon tuj al li donas.

                     Tuj malkonsento, poste batalo\\
                    \vin    Fari\^gis inter la rondo;\\
                     Tuta l'homaro iris de l' valo\\
                    \vin    Diversajn landojn de l' mondo.

                     Kvankam jam pasis miloj da jaroj\\
                     \vin   De tiu puno de Dio,\\
                     Regas ankora\u u inter homaroj\\
                     \vin   Malamo, senharmonio.

                     Vere la patroj kontra\u u la Dio\\
                     \vin   Multege tiam fieris;\\
                     Kial \^gis nun por peko ilia\\
                     \vin   Senkulpaj idoj suferis?

                     Sed ni esperas balda\u u refondon\\
                    \vin    De l' lingvo \^ciunacia,\\
                     Kiel konsolis tutan la mondon\\
                     \vin   Jam la profet' Zefania.

                     \^Goje l'espero nin jam karesas,\\
                     \vin   Proksiman celon montrante;\\
                     L'internacia lingvo progresas,\\
                     \vin   Amikojn \^cie trovante.

                     Novajn amikojn voku, amikoj,\\
                     \vin   La voko vana ne estos!\\
                     Floras jam flor', ne solo radikoj,\\
                     \vin   Je l' frukto balda\u u ni festos.

%M. GOLDBERG.
\end{verse}

\citsc{M. Goldberg.}

\smallrule{}
