\begin{verse}
\begin{center}
\footnotesize (El \fsc{Mickiewicz}.)
\end{center}

               Budrys, forta kaj sana, maljunulo Litvana,\\
               \vin  Sur la korton alvokas tri filojn:\\
                 "Iru tuj en la stalojn, selu bone \^cevalojn,\\
               \vin  Kaj akrigu la glavojn, \^{\j}etilojn.

               Kuras famo en rondo, por tri flankoj de l' mondo\\
               \vin  Al ni Vilno trumpetas ordonojn:\\
               Olgerd falos Rusujon, Skirgell iros Polujon\\
               \vin  Kaj princ' Kejstut atakos Te\u utonojn.

               Fortaj, sanaj vi estas; iru, filoj, mi restas;\\
               \vin  Litvaj dioj konduku vin, benu!\\
               Por la vojo utila bona vorto konsila:\\
               \vin  Tri vi estas, tri vojojn vi prenu.

               Unu devas elkuri, kun Olgerdo veturi\\
               \vin  Kontra\u u Novgrod post Ilmen ku\^santa;\\
               Tie vostoj zibelaj, la ornamoj tre belaj,\\
               \vin  En amasoj la rublo sonanta.

               Dua devas elfali, sub Princ' Kejstut batali:\\
               \vin  Pereadu Krucistoj-hundfratoj!\\
               Kaj sukcen' tie ora, drapo mire kolora,\\
               \vin  Briliantoj en pastraj ornatoj.

               Tria post la Njemeno, en Skirgella la treno,\\
               \vin  Nur malri\^can akiron li trovos;\\
               Tie inda nur havo: bona \^sildo kaj glavo,\\
               \vin  Kaj Polinon kunpreni li povos.

               Super \^ciuj virinoj, plej amindaj Polinoj!\\
               \vin  Gajaj, kiel la junaj katetoj;\\
               Blanka, roza la vango, kvaza\u u lakto kaj sango,\\
               \vin  La okuloj --- brilantaj steletoj.

               El Poluj' mi juna\^ga, batalanto kura\^ga,\\
               \vin  Anta\u u jaroj alportis edzinon\dots\\
               Jam ne batas la koro --- kun mal\^gojo, doloro\\
               \vin  Rememoras mi vian patrinon."

               Kaj, doninte konsilojn, li benadis la filojn;\\
              \vin   La armitajn forportis \^cevaloj.\\
               A\u utun'-vintro sin trenas, filoj reen ne venas;\\
               \vin  Eble falis en sangaj bataloj\dots

               Per la ne\^go kovrita, rajdas viro armita,\\
              \vin   Sub la burko objekto tre granda.\\
               "Filo! sub la mantelo rusa mon' en sitelo?"\\
              \vin --- "Ne, patreto, filino Pollanda!"

               Per la ne\^go kovrita, rajdas viro armita,\\
               \vin  Sub la burko akiro tre granda.\\
               El Prusujo! sak' plena, kun la sablo sukcena!\\
              \vin --- "Bofilino, patreto, Pollanda!"

               Per la ne\^go kovrita, tria viro armita,\\
               \vin  Ion grandan li ka\^sas sub vesto:\\
               Budrys jam ne atendis, invitadi li sendis\\
               \vin  Por la tria edzi\^ga la festo.

%A. GRABOWSKI.
\end{verse}

\citsc{A. Grabowski.}

\smallrule{}

