\begin{verse}
\begin{center}
\footnotesize (El \fsc{Longfellow}.)
\end{center}

            La nokto rapide la ombrojn delasis,\\
            Tra Alpa vila\^go junulo trapasis,\\
            Tra ne\^go, glacio standardon portanta\\
            Kun tia devizo mirinde sonanta:\\
                \hspace*{3.5cm}                    Excelsior!

            La frunto malgaja, okulo junula\\
            Simila al glavo, flamanta kaj brula;\\
            Kaj kiel tre klara trumpeto ar\^genta,\\
            La vort' stranga sonis tra nokto silenta:\\
                   \hspace*{3.5cm}                 Excelsior!

            Li vidis, en lo\^goj feli\^caj, tre \^carme\\
            Jen brulis la fajro lumante kaj varme;\\
            En supr' glacia\^{\j}oj minace \^sin trenis;\\
            El lipoj junulaj sopiro elvenis:\\
                   \hspace*{3.5cm}                 Excelsior!

            "Ne provu la pason!" maljuna hom' diris,\\
            En supro sin nigra ventego kuntiris,\\
            Profunda la akvo, \^siranta la ondo !\\
            Kaj la\u ute eksonis la klara respondo:\\
                    \hspace*{3.5cm}                Excelsior!

            "Halt'!" diris knabino. "Kap' via de l' laco\\
            Sur tiu \^ci brusto ripozu en paco!"\\
            Larm' staris en blua okulo brilante,\\
            Sed tamen respondis junul' sopirante:\\
                   \hspace*{3.5cm}                 Excelsior!

            "Ho! gardu vin anta\u u bran\^c' velka de l' pino,\\
            Ho! gardu vin anta\u u terura lavino!"\\
            Lin laste por nokto salutis pasanto;\\
            El alte rediris la malaperanto:\\
                   \hspace*{3.5cm}                 Excelsior!

            Kun al la \^cielo levita rigardo\\
            La piaj mona\^hoj de l' Sankta Bernhardo\\
            En frua mateno la pre\^gojn murmuris,\\
            Kaj krio skuanta l'aeron trakuris:\\
                  \hspace*{3.5cm}                  Excelsior!

            Migranto, duone en ne\^go fosita,\\
            De l' hundo fidela li estis trovita;\\
            Li tenis ankora\u u en mano glacia\\
            Standardon kun stranga devizo jen tia:\\
                   \hspace*{3.5cm}                 Excelsior!

            Kaj en duonlumo la griza, malvarma,\\
            Li ku\^sis senviva, sed bela kaj \^carma,\\
            Kaj de malproksime, el klara \^cielo,\\
            Defalis la vo\^co per falo de stelo:\\
                  \hspace*{3.5cm}                  Excelsior!

%A. GRABOWSKI.
\end{verse}

\citsc{A. Grabowski.}

\smallrule{}


