\begin{verse}
                  Fajfegas \^{\j}etiloj kaj sonas la glavoj\\
                   \vin     Kaj brilas kaj frapas ponardoj.\\
                  Sed vane laci\^gas herooj la bravaj:\\
                    \vin    Pereas Jehovaj standardoj,\\
                  Kaj la Amonanoj la sangoavidaj\\
                  Triumfe rapidas al l' Izraelidoj.

                  Ben-Jair morti\^gas kun \^stono en brusto,\\
                    \vin    Kaj Gilad droni\^gas en sango,\\
                  La kapo de Ma\^hir, nomita "la justa",\\
                   \vin     Surstaras sur pinto de stango,\\
                  Kaj miloj da filoj de l' Supra Jehovo\\
                  Ekku\^sis sur kampo sen vivo, sen movo.

                  Ho ve, ho mal\^gojo! La ondoj Jordanaj\\
                    \vin    Elmetos \^gemegojn sova\^gajn,\\
                  Ploregos patrinoj pri siaj infanoj,\\
                    \vin    Disgratos al si la viza\^gojn,\\
                  El\^siros la harojn, per cindro la griza\\
                  Ek\^sutos la kapojn \^ce l' nigra avizo.

                  Kaj Iftah frenezas. Vidante la timon\\
                    \vin    De la elektita popolo,\\
                  Li vane penegas bravigi l' animon\\
                    \vin    De viroj per la\u uta parolo,\\
                  Kaj jen li ekpre\^gas kun malpacienco\\
                  Al Dio Jehovo, la Suprepotenca.

                  "Eka\u udu, Jehovo, eka\u udu la sklavon,\\
                      \vin  Pre\^gantan al Vi kun doloroj!\\
                  Mi hejme en Micpo posedas ri\^chavon,\\
                    \vin    Aregon da grandaj trezoroj,\\
                  Mi havas amikojn, mi havas sklavaron,\\
                  Kaj multon alian, al koro tre karan.

                  "Ho savu nin Vi, jam savinta la avojn\\
                   \vin     El la Egiptujo-fremdlando;\\
                  Se Vi liberigos nun ree la sklavojn\\
                   \vin     De l' nuna mizero multgranda,\\
                  Mi, Micpon venonte, al Vi, mia Dio,\\
                  L'unuavidoton oferos kun pio.

                  "Kaj kio ajn estos l'unuavidoto,\\
                   \vin     Objekto a\u u homo amata,\\
                  \^Gi estos al Dio brulig-oferota\\
                   \vin     Al Vi, ho Jehovo kompata!"\\
                  Kaj jen, elmetante kriegojn sova\^gajn,\\
                  Li ree ekscitas la virojn kura\^gajn.

                  Fajfegas \^{\j}etiloj kaj frapas ponardoj,\\
                   \vin     Resonas ek\^gemo kaj krio,\\
                  Kaj la Amonanoj kun timaj rigardoj\\
                   \vin     Forkuras de l' idoj de Dio,\\
                  Sed la forkurantajn postflugas rapide\\
                  La Izraelidoj kaj hakas avide.

                  Kaj de Aroero \^gis urbo Minito\\
                   \vin     Kaj poste \^gis Avel-Kerumo\\
                  Triumfas Izrael en sanga milito\\
                   \vin     Per glavo, per fajro kaj fumo,\\
                  Venkataj pereas sub domoruinoj,\\
                  Sklavi\^gas bestaroj, infanoj, virinoj.

                  Kaj plene \^sar\^gitaj per ri\^caj akiroj\\
                   \vin     Reiras herooj kantantaj,\\
                  Al kantoj iliaj ali\^gas sopiroj\\
                   \vin     De la ekkaptitoj plorantaj,\\
                  Kaj \^gemas virinoj lacegaj kaj palaj,\\
                  Kaj dume sonadas la gajaj cimbaloj.

                  Sed jen apudi\^gas jam Micpo la kara,\\
                    \vin    Kaj Iftah rigardas sen \^ceso:\\
                  Li devas ekvidi por dia altaro\\
                    \vin    Oferon la\u u sia promeso.\\
                  Kaj li rigardadas sen laco-enuo:\\
                  "Nu, kio do venos al mi la unua?"

                  Jen el malproksimo eksonas tintiloj,\\
                    \vin    Cimbaloj, fajfiloj kaj kordoj.\\
                  Junuloj, fra\u ulinoj per pa\^soj facilaj\\
                   \vin     \^Gojdancas en vicoj senordaj\\
                  Kaj ridas kaj kantas, sin gaje balancas,\\
                  Kaj al la venkintoj gracie aldancas.

                  De pleja proksimo al la triumfanoj\\
                   \vin     Sin movas fra\u ulino juna\^ga.\\
                  \^Si batas tintilon per siaj blank-manoj,\\
                   \vin     Kun flamo en bela viza\^go;\\
                  La harojn serpentajn la vento disblovas,\\
                  \^Sin forto interna anta\u uen almovas.

                  \^Si dancas, \^si tintas, \^si kantas kun \^gojo:\\
                   \vin     "Alvenas la gloraj venkintoj,\\
                  Ke estu facila por ili la vojo,\\
                   \vin     Sonegu la gloron per tintoj!"\\
                  \^Si dancas, movata de l' kora kontento,\\
                  Nenion anoncas al \^si l' anta\u usento.

                  Kaj Iftah rigardas al sia ofero,\\
                  \vin      Al sia unuavidato\dots\\
                  Subite\dots ho, tio \^ci estas ne vero\dots\\
                   \vin     \^Si estas --- {\sl filino l' amata!}\\
                  La sola filino! Jehovo \^ciela!\\
                  Ho, kia malico de l' sorto kruela!

                  Kaj Iftah \^gemegas, dis\^siras la veston\\
                   \vin     Kaj cindron sur kapon sur\^sutas,\\
                  Kaj inter la viroj, volantaj \^gojfeston,\\
                   \vin     Li vortojn terurajn balbutas\dots\\
                  Kaj \^cio muti\^gas. En kelke da horoj\\
                  La Izraelujon ekprenas doloroj.

                  "Ne ploru, ho patro, \^cesigu la \^gemon\\
                   \vin     Kaj estu do viro \^gis fino.\\
                  Vi faris promeson ne malsingardeman,\\
                  \vin      \^Car kion signifas fra\u ulino\\
                  Kompare je miloj da viroj, savitaj\\
                  Per la heroa\^{\j}oj, de Dio donitaj?

                  "Vi faris promeson glorindan, \^car savo\\
                   \vin     De miloj per unu ofero\\
                  Eterne estados fara\^{\j}o multbrava,\\
                  \vin      Belega, mirinda afero,\\
                  Kaj timos nacioj la Izraelanojn,\\
                  \^Car ili ne \^sparas e\^c proprajn infanojn.

                  "Vi donu ekzemplon, plenumu la vorton,\\
                   \vin     Sciigu l' amatan popolon,\\
                  Ke \^goje mi prenas nun tiun \^ci sorton,\\
                   \vin     Ke mi ne bezonas konsolon.\\
                  Multegaj fra\u ulinoj ekzistas, mi scias,\\
                  \^Ce ni, kiuj mian morti\^gon envias.

                  "Nur unu mal\^gojo min pikas en koro ---\\
                  \vin      Ke vi nun izola ekrestos,\\
                  Ke en maljuneca kruela doloro\\
                  \vin      \^Ce vi parenculo malestos,\\
                  Al vi li ne diros parolojn kunsentajn,\\
                  Al vi li ne kombos la harojn ar\^gentajn.

                  "Ho, ve al mi! Kvankam brilados la nomo\\
                   \vin     De Iftah en \^ciu nacio,\\
                  Sed Iftah ekmortos, kun li --- lia domo:\\
                   \vin     Mi iras senfrukta al Dio.\\
                  Ho ve al mi, patro! Vi nepon ne konos,\\
                  Konsoloj el bu\^so parenca ne sonos.

                  "Nun, patro amata, kun la amikinoj\\
                   \vin     Mi iros sur montojn najbarajn,\\
                  Ni tie sur suproj, \^ce \^stonaj ruinoj\\
                   \vin     Sonigos mal\^gojajn gitarojn\\
                  Kaj kun la plorantaj eksonoj sonoraj\\
                  Ni kantos pri miaj animaj doloroj:

                  "Ke mi ne ek\^guis la edzajn karesojn,\\
                   \vin     Ne portis infanon sub koro,\\
                  Ne povis pliigi patrujajn sukcesojn\\
                   \vin     Per filoj, kovritaj de gloro,\\
                  Ke mortas nun mia virgeco floranta\\
                  Kun \^gojo multnombra, en \^gi trovi\^ganta."

                  Ne trono altega sin levas sur placo, ---\\
                   \vin     Sin levas altega lignaro;\\
                  Ne krioj de \^gojo bruadas en spaco, ---\\
                   \vin     Bruadas kaj \^gemas viraro,\\
                  Kaj tie, en blanka vesta\^{\j}o el lino,\\
                  Silente sursidas palega fra\u ulino.

                  La viroj \^gemegas, la viroj sopiras,\\
                   \vin     Virinoj en larmoj plendronas,\\
                  Sed Iftah kun tor\^co brulanta aliras\\
                   \vin     Kaj fajron al lignoj aldonas,\\
                  La lignoj ne volas kaj kontra\u u sin metas,\\
                  Sed Iftah obstinas kaj pajlon en\^{\j}etas.

                  Kaj jen ekkriegis l' amaso popola,\\
                   \vin     Kaj e\^ho eksonis en valo.\\
                  Bruli\^gis subite la aro tremola\\
                   \vin     Levi\^gis fumega vualo,\\
                  Ekblovis, ekfajfis ventego kruela,\\
                  L' oferon alprenis al si la \^cielo. ---

                  Kaj jen \^ciujare la izraelinoj\\
                   \vin     Kunvenas por plori sur montoj\\
                  Kaj tie \^ci brilas la fajr'-iluminoj,\\
                   \vin     Sonadas malgajaj rakontoj,\\
                  Kaj la\u ute a\u udigas sonado de \^horoj.\\
                  L'aero pleni\^gas de \^gemoj kaj ploroj

                  La izraelinoj parolas pri l'bela\\
                   \vin     Fra\u ulino brulig-oferita\\
                  Kaj dankas fervore al sankta \^cielo\\
                    \vin    Por venko de \^gi donacita,\\
                  Kaj sendas al Dio petegojn humilajn\\
                  Forigi de l'lando terurojn similajn.

%A. KOFMAN.
\end{verse}
\citsc{A. Kofman.}

\smallrule{}

