\begin{verse}
                   \vin  La vento nebulojn peladas kun bruo,\\
                  Senstela \^cielo mallumas,\\
                  Jen super \^sa\u umantaj ondegoj la velo\\
                  Facile traflugas kaj zumas.

                   \vin  La \^sipo kuradas senhalte tra ondoj,\\
                  Direktas \^gin mano spirita;\\
                  Vivuloj malestas sur \^gi, sed \^stonegojn\\
                  Ne timas la \^sipo sor\^cita.

                   \vin  Jen sur oceano, de ondoj lavita,\\
                  Insulo malgaja trovi\^gas,\\
                  La simpla \^stonego \^cielon sin levas,\\
                  En nuboj supra\^{\j}o ku\^si\^gas.

                   \vin  Kaj tie nenia kreska\^{\j}o verdadas,\\
                  Nenia birdeto e\^c nestas,\\
                  Nur aglo en spaco aera sin portas ---\\
                  \^Gi tie la re\^go nun estas.

                   \vin  La sola tombeto de unu regnestro\\
                  Trovi\^gas en loko dezerta,\\
                  Kaj glavo, \^capelo kaj sceptro nur estas\\
                  Metitaj sur tombo mallerta.

                  \vin   Nenia vivanto \^cirka\u ue ekzistas,\\
                  La mondo lin solan restigis,\\
                  Neniu funebre la tombon rigardas\dots\\
                  Sed iam li mondon tremigis!

                  \vin  Kuradas monatoj kaj jaroj pasadas ---\\
                  Mortinto ripozas senmove,\\
                  Se venas do nokto de kvina la Majo,\\
                  Li tiam ektremas denove.

                  \vin   En tiu \^ci nokt' iam lia animo\\
                  Forlasis la mondon mizeran,\\
                  En tiu \^ci nokto li ree vivi\^gas\\
                  Kaj venas sur teron malveran.

                  \vin   Jen \^sipo mistera \^ce l' bordo atendas,\\
                  Stre\^citaj jam estas la veloj,\\
                  Kaj flagoj blovadas sur altaj mastegoj\\
                  Simile al oraj abeloj.

                   \vin  La re\^go sin levas kaj flugas kun venta\\
                  Rapido al \^sipo sur bordon,\\
                  Remiloj silentas, \^sipanoj forestas,\\
                  Neniu komandas na\^gordon.

                  \vin   Sur \^sipo la ombro de l' re\^go nur staras,\\
                  En nokton sen mov' rigardante,\\
                  Li maltrankvilege, turmente sopiras,\\
                  Rigardoj brilegas fulmante.

                  \vin   La \^sipo alvenas al lando konata ---\\
                  Kaj \^carme li manojn eltiras,\\
                  Kaj lia animo \^gojegas, \^car propran\\
                  Nun landon denove li iras.

                  \vin   El \^sipo li pa\^sas sur teron, sur kiu\\
                  Li estis anta\u ue irinta.\\
                  La tero ektremas de l' pa\^soj --- li iras,\\
                  Li --- stelo nun estingi\^ginta.

                  \vin   Li ser\^cas la urbojn, sed ilin ne trovas,\\
                  Li ser\^cas naciojn \^cirka\u ue,\\
                  \^Car ili simile al maro bruanta\\
                  \^Cirka\u uis lin serve anta\u ue.

                  \vin   Kaj tronon li ser\^cas --- \^gi anka\u u rompita,\\
                  Li levis \^gin en la nubaron,\\
                  Por ke li nur vidu sub siaj piedoj\\
                  Mizeran, servutan homaron.

                  \vin   Li ser\^cas amindan infanon, por kiu\\
                  Li lasis heredimperion;\\
                  Heredo pereis, kaj oni al filo\\
                  Ne lasis e\^c nomon --- nenion.

                  \vin   "Ho, kie vi estas?" li vokas, "kun kronoj\\
                  Vi ludis jam en la lulilo, ---\\
                  Sed tempo feli\^ca por \^ciam nun pasis,\\
                  En kiu mi brakis vin, filo."

                  \vin   "Plej kara edzino, plej \^carma fileto,\\
                  Ho vi, mia \^gojo kaj savo!\dots\\
                  Sur trono nun sidas la sklavo estinta\\
                  Kaj re\^go fari\^gis nun sklavo!"

%WILHELM WAHER.
\end{verse}
\citsc{Wilhelm Waher.}

\smallrule{}
