\cleardoublepage
\renewcommand\,{\textquotesingle}
\thispagestyle{plain}
{\centering\scalebox{2}[1]{\large\didone\bf NOM\,AR\,O}\par}

{\centering de l' verk\,o\,j pri la lingv\,o inter\,naci\,a (Esperant\,a),\\
kiu\,j el\,ir\,is ĝis Februar\,o 1889.\par}

\small
\renewcommand*{\arraystretch}{1.15}
\begin{longtabu} to\textwidth{r@{ }X@{}R{4em}}
\scalebox{2}[1]{\textnumero} & \hspace{1em}\scalebox{1.5}[1]{\didone\bf Nom\,o de l' verk\,o:} & \scalebox{1.5}[1]{\didone{\textbf{Kosto:}}}\hfill \\[1ex]

1. & 
\textit{D\textsuperscript{ro} Esperanto.} Lingv\,o inter\,naci\,a. \newline Antaŭ\,\-parol\,\-o kaj plen\,\-a lern\,o\-\,libr\,o \newline en la lingv\,o rus\,a \dotfill & 
\parbox[t][2\baselineskip][b]{3em}{\rotatebox{90}{\parbox{3em}{\footnotesize\it rubl\,o\,j\\\centering ko-\par pek\,o\,j}}\\ \hfill 0,\thinspace{}15} \\

2. & — en la lingv\,o pol\,a \dotfill & 0,\thinspace{}15 \\

3. & — en la lingv\,o franc\,a \dotfill & 0,\thinspace{}20 \\

4. & — en la lingv\,o german\,a \dotfill & 0,\thinspace{}20 \\

5. & — en la lingv\,o angl\,a \dotfill & 0,\thinspace{}20 \\

13. & 
\textit{Hanez.} Safah achath lekulanu (lern\,o\,-\newline libr\,o de l' lingv\,o inter\,naci\,a Esperant\,a \newline en la lingv\,o hebre\,a)\dotfill & 
\parbox[t][2\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}20} \\

6. & 
\textit{D\textsuperscript{ro} Esperanto.} Mal\,grand\,a vort\,ar\,o \newline \hspace*{\xxx}inter\,naci\,a-rus\,a \dotfill & 
\parbox[t][\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}03} \\

7. & \buffer{}inter\,naci\,a-pol\,a \dotfill & 0,\thinspace{}03 \\

8. & \buffer{}inter\,naci\,a-franc\,a \dotfill & 0,\thinspace{}03 \\

9. & \buffer{}inter\,naci\,a-german\,a \dotfill & 0,\thinspace{}03 \\

10. & \buffer{}inter\,naci\,a-angl\,a \dotfill & 0,\thinspace{}03 \\

11. & 
\textit{D\textsuperscript{ro} Esperanto.} Du\,a Libr\,o de l’ lingv\,o \newline inter\,naci\,a (skrib\,it\,a {\didone\bf inter\,naci\,e}) \dotfill & 
\parbox[t][\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}25} \\

12. & 
— Al\,don\,o al la Du\,a Libr\,o de l’ \newline lingv\,o inter\,naci\,a. ({\didone\bf inter\,naci\,e}) \dotfill & 
\parbox[t][\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}10} \\

14. & 
\textit{A. Grabowski.} La Neĝ\,a Blov\,ad\,o. \newline Rakont\,o de A. Puŝkin. ({\didone\bf inter\,naci\,e}) \dotfill & 
\parbox[t][\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}15} \\

15. & 
\textit{L. Einstein.} La lingvo internacia als beste Lösung des internationalen Weltsprache-Problems. Vor\-wort, Grammatik und Styl nebst Stammwörter-Verzeichniss nach dem Entwurf des pseudonymen Dr. Esperanto \dotfill & 
\parbox[t][4\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}50} \\

\newpage

16. & 
\textit{N. N.} Rus\,a traduk\,o de la Du\,a Libr\,o \newline de l’ lingv\,o inter\,naci\,a \dotfill & 
\parbox[t][\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}25} \\

17. & 
\textit{D\textsuperscript{ro} Esperanto.} Plen\,a vort\,ar\,o rus\,a-\newline inter\,naci\,a \dotfill & 
\parbox[t][\baselineskip][b]{3em}{\hfill 1,\thinspace{}—} \\

18. & 
\textit{N. N.} Rus\,a traduk\,o de la \glqq{}Al\,don\,o \newline al la Du\,a Libr\,o\grqq{} \dotfill & 
\parbox[t][\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}10} \\

19. & 
\textit{A. Grabowski.} La Gefratoj. Komedio de Göthe. ({\didone\bf inter\,naci\,e}) \dotfill & 
\parbox[t][\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}15} \\

20. & 
\textit{L. Einstein.} Weltsprache Zeit-und Streitfragen. \newline I. Volapük und Lingvo internacia \dotfill & 
\parbox[t][\baselineskip][b]{3em}{\hfill 0,\thinspace{}25} \\

\end{longtabu}
\thispagestyle{plain}

{\centering\rule{3cm}{0.4pt}\par}

Ĉiu\,j supr\,e skrib\,it\,a\,j verk\,o\,j pov\,as est\,i ricev\,at\,a\,j en la libr\,ej\,o\,j kaj ankaŭ ĉe {\sansfont\textit{d-r\,o L. Zamenhof (Varsovi\thinspace{}\,\thinspace{}o,}} strat\,o Przejazd N. 9). Anstataŭ mon\,o oni pov\,as send\,i sign\,o\,j\,n de poŝt\,o (de ĉia land\,o). Por la poŝt\,a trans\,send\,o oni dev\,as al\,don\,i po 20\% de la kost\,o de l’ verk\,o\,j. Kiu aĉet\,as ne mal\,pli ol por unu rubl\,o, tiu por la trans\,send\,o ne pag\,as.

{\centering\rule{3cm}{0.4pt}\par}

En la komenc\,o de ĉiu monat\,o est\,as pres\,at\,a nov\,a nom\,ar\,o de ĉiu\,j verk\,o\,j pri la lingv\,o inter\,naci\,a (de kiu ajn ili est\,as el\,don\,it\,a\,j), kiu\,j el\,ir\,is de la komenc\,o mem ĝis tiu monat\,o. \leftpointright{}~{\didone\bf Kiu dezir\,as regul\,e ĉiam sci\,i pri la progres\,ad\,o de l’ lingv\,o inter\,naci\,a,}\rightpointleft{} tiu pov\,as send\,i 30 kopek\,o\,j\,n por jar\,o al la el\,don\,ant\,o de la dir\,it\,a\,j nom\,ar\,o\,j ({\didone\bf L. Zamenhof, Varsovi\,o}, strat\,o Przejazd N. 9), kaj tiam li akurat\,e ricev\,ad\,os per la poŝt\,o ĉiu\,n nov\,a\,n nom\,ar\,o\,n tuj kiam ĝi est\,os pres\,it\,a.

{\centering\pgfornament[width=0.3\textwidth]{83}\par}

\normalsize
\newpage